聖誕鐘買匯豐 今年各位師兄會買幾多手005仔？

「聖誕鐘，買匯豐」是指在每年聖誕節前後買入匯豐（SEHK:5），通常會獲得較佳回報，被喻為港股最重要的傳統投資智慧之一。這個說法亦非無從稽考，多年前，每逢年尾基金經理為做好年結，爭相買入大型藍籌股如匯豐等推高恒指。除此，匯豐一年派息4次，最後一次通常最多，年底買入匯豐可望財息兼收。

12月買匯豐虧損機會高

但我們不能「一本通書看到老」，多年來整個市場改變甚大，匯豐亦遠不如當年作為「股王」及「大笨象」時得到基金經理的青睞。而從下表可見，匯豐由1997至2018年的 22年間的 12月份，共 10年錄得跌幅， 2年變動不足 0.01%，亦只有 10年錄得升幅，可見買匯豐後獲利只是五五之數，跟「買大細」差不多。而這 22年間匯豐 12月份的變動總計還是負 0.2% 的跌幅，這樣看來，「聖誕鐘買匯豐」賠錢的機率還要高一些呢！

年份
變幅（%）
2018
-3.1
2017
+2.5
2016
+2.0
2015
+0.2
2014
-4.0
2013
-2.8
2012
+3.2
2011
+2.7
2010
+0.9
2009
-1.4
2008
-11.9
2007
-0.3
2006
-1.3
2005
0
2004
0
2003
+2.9
2002
-6.8
2001
-3.4
2000
+10.5
1999
+5.8
1998
-2.8
1997
+2.4
總計
-0.2

匯豐基本面未見大改善

當然，民間傳統智慧亦不過是參考性質，我們還是得從基本面看看集團是否有投資價值。根據集團今年第三季業績，列賬基準除稅前利潤為 48億（美元・下同），同比跌 18%；股東應佔溢利 30億元，同比跌 24%。早前集團又指今年下半年的收入環境會比上半年更有挑戰性，預期難以達成 2020年股本報酬率 11%的目標，業績前景絕對不容樂觀。

同時，匯豐的管理及經營效率亦相當為人詬病，雖然集團近年不乏改革之消息傳出，但卻往往進度龜速，從來只聞動作，不見成效。除此，來年銀行業最大的風波相信離不開虛擬銀行推出市場。在金融科技急速發展的當金時代，單單「銀行」二字在十年後會有何涵意我們也不得而知，但相信絕對是顛覆性的。

匯豐是本港銀行中少有沒有在虛擬銀行領域中作重大部署的，但集團也不是沒有應對手段，其一就是率先「取消最低結餘收費」，以此化解虛擬銀行收費便宜的優勢。筆者相信此舉頗有成效，但也是一記「傷敵七分、自損三分」的七傷拳，此舉令匯豐原有 20萬門檻 Advance Banking 客戶的收費都取消了，對集團盈利不無影響。而且此舉容易模仿，中銀、渣打、恒生、東亞都相繼取消了收費，其中中銀更是連百萬門檻的中銀理財客戶收費都豁免了。

匯豐此舉最後會為集團帶來優勢，還是只與虛擬銀行及其他同業玉石俱焚，我們還須密切留意。但從現有資訊看來，匯豐還未到入市時機，現時入市跟「買大細」的賭博分別不大，投資者可留意虛擬銀行進場對銀行業生態的影響，或者等待匯豐股價再進一步下挫，降低下行風險。

0手啦
大把股有景有息
點解票買中資股？

唔驚佢凍結埋股權？

利申 股票0認識 我唔識㗎 我真心問 我怕